比例代表制下 建制每區出1人勝算大倘三區同補選 民主派6席變3

比例代表制下 建制每區出1人勝算大
倘三區同補選 民主派6席變3

【DQ四議員】
【本報訊】高等法院昨宣判4名立法會議員宣誓無效，裁定政府司法覆核勝訴，非建制派在今屆立法會累計喪失6個議席，只剩下23席。若將來三區一併進行補選，在比例代表制下，料建制派在新界東和九龍西各取1席，非建制派在港島區也有「墮馬」危機，隨時失去共3個地區直選議席，將失守立法會地區直選組別關鍵否決權。

昨日被取消立法會議員資格包括新界東社民連梁國雄、港島區香港眾志羅冠聰、九龍西劉小麗及建築、測量、都市規劃及園境界姚松炎；另外青年新政成員，九西游蕙禎及新東梁頌恆，去年也被褫奪立法會議員資格。若將來進行補選，非建制派能否重奪「被DQ」的議席，要視乎政府會否將6人的補選一併處理。

民主派新東未有協調

現時非建制派共失去6個立法會議席，其中5個屬地區直選，分別是新東2個、九西2個及港島區1個。若政府同時間進行補選，除港島區外，由於九西及新東各要填補2個議席，需採用比例代表制，而非單議席單票制，建制派便很大機會在這兩個選區各取1席。
以新東為例，非建制派在今屆立法會取得約31萬票共奪6席，建制派則取逾23.5萬票得3席，若建制派集中火力只派一人出選，已有足夠票數穩奪一席，有傳建制派已作協調，很大機會由工聯會鄧家彪一人披甲上陣，反觀非建制派，除梁國雄外，新盟主同盟范國威、中大學生會前會長張秀賢及獨立鄭家富均表示有意參選，未見協調。
九西情況也不樂觀。民建聯蔣麗芸和經民聯梁美芬在今屆立法會共取逾10萬票，民建聯鄭泳舜和自由黨李梓敬都有意參加補選，以前者出選機會較高，若獲經民聯「過票」，也肯定穩取一席。

建制港島區16萬鐵票

港島區方面，建制派在該區的「鐵票」起碼超過16萬，即使只得1個議席空缺，變相是單議席單票制，非建制派也隨時有「墮馬」危機。因撇除王維基和熱血公民鄭錦滿分別得逾3.3萬票及2.2萬票，傳統泛民取約15.8萬票，較建制派少，故王和鄭二人的選票流向成關鍵。據了解，王維基無意參加港島區補選。
換言之，最壞情況下，非建制在地區直選補選中只能取回2席，在立法會分組點票中，只剩下16票，失守否決權。
中大政治與行政學系高級講師蔡子強指出，若政府把梁、游二人的議席空缺，連同昨被取消資格的4名議員的空缺，一併進行補選，非建制派在九西和新東便很大機會各喪失1個議席；姚松炎料在建制派整合下，也會輸掉建測規園界議席，非建制派在補選中共失去3個議席。
<蘋果>

可行辦法係總辭
對不合理制度政策抗爭

仲講補選

閘又可以唔比你入
選又可以玩種票
贏又可以DQ你

唔駛搵食 供樓

基哥 咖哩飯 加油

台灣人做到
香港班販民去咁撚多次台灣
1成都學唔到

基哥係時候出黎搵食啦

班販民專心緊做b隊

講笑定講真?

隨你解讀啦

不合理dq你都仲可以入返去選
好心俾d骨氣出黎反抗個制度啦

被人dq 果d就肯定會佢地冇得再選

泛民仲搵到乜人選，我估6席冇晒